<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Caesar!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title><type>int ***</type> háromszögmátrix</title>
        <para>
         A következő programban egy alsó háromszögmátrixot hozunk létre.
        </para>
        <para>
            Forrás:<link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/blob/master/thematic_tutorials/bhax_textbook_IgyNeveldaProgramozod/Caesar/tm.c">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/blob/master/thematic_tutorials/bhax_textbook_IgyNeveldaProgramozod/Caesar/tm.c</link>
        </para>
	<para>
	Védési videó: <link xlink:href="https://www.youtube.com/watch?v=T_QqRdhgaP4">https://www.youtube.com/watch?v=T_QqRdhgaP4</link>
	</para>
        <programlisting language="c"><![CDATA[
	#include<stdio.h>
	#include<stdlib.h>
	int main()
	{
		int nr=5;
		double **tm;
		if ((tm=(double **)malloc(nr*sizeof(double)))==NULL)
		{
			return -1;
		}
		for(int i=0; i<nr; i++)
		{
			if((tm[i]=(double *) malloc ((i+1) * sizeof(double)))==NULL)
		  	{
				return -1;
	  		}
   		}
		for(int i=0; i<nr; i++) 
			for(int j=0; j<i+1; j++) 
	  			tm[i][j]=i*(i+1)/2+j; 
		for(int i=0; i<nr; i++) 
		{
			for(int j=0; j<i+1; j++)
	  			printf("%f,", tm[i][j]);
			printf("\n");
		}
		tm[3][0]=42.0;
		(*(tm+3))[1]=43.0;
		*(tm[3]+2)=44.0;
		*(*(tm+3)+3)=45.0;
		for(int i=0; i<nr; i++) 
		{
			for(int j=0; j<i+1; j++)
				printf("%f,",tm[i][j]);
			printf("\n");
		}
		for(int i=0; i<nr; i++)
			free(tm[i]); 
		free(tm); 
		return 0;
	}
        ]]></programlisting>
        <para>
            Magyarázat: Szokás szerint includoljuk a szükséges fejléceket. A fő függvény első sorában adjuk meg, hogy hány sorunk legyen "int nr=5", ezzel egy 5 soros háromszögmátrixot hozzunk létre. Az első if-ben megtaláljuk a malloc függvéynt, ami dinamikus memória foglaló, ezzel nr számú double ** mutatót foglalunk le. Ha null értéket ad vissza az azt jelzi, hogy nincs elég hely a foglaláshoz. A következő for lefoglalja a mátrix sorait, az első sornak egy double * mutatót foglal le, a másodiknak 2-t és így tovább, hogy meg legyen az alsó háromszögmátrix forma. A 3. for ciklussal megadjuk a mátrix elemeit. Az "i" a matrix sorai, a "j" pedig a benne lévő mutatók. 
A "tm[i][j]=i*(i+1)/2+j;" sorral érjük el azt, hogy az elemek mindig eggyel nőjenek. A 4. for ciklus a kííratás. A kiíratás után a harmadik sort megváltoztatjuk. Az érdekes ebben a program részben az, hogy a sor elemeire négy féle képen hívatkozunk, mind a négy felírás ekvivalens.A legvégén pedig a free()-vel felszabadítjuk a lefoglalt memóríát, ezzel megelőzve a memóriafolyást.
        </para>
	<para>
	Ha helyesen dolgoztunk ezt kell megkapjuk.  
	</para>
	<mediaobject>
        	<imageobject condition="printf">
        		<imagedata fileref="img/harom1.png" format="PNG" scale="30"/>
        	</imageobject>
        </mediaobject>
        <para>
	Érdekesség, hogy a double kicserélésével, bármilyen tipust használhatunk. A lenti képen a programban double helyet chart használtam. 
	</para>
	<mediaobject>
        	<imageobject condition="printf">
        		<imagedata fileref="img/haromchar.png" format="PNG" scale="30"/>
        	</imageobject>
        </mediaobject>   
    </section>        
    <section>
        <title>C EXOR titkosító</title>
        <para>
            Írj egy EXOR titkosítót C-ben!
        </para>
        <para>
            A feladat lényege a szöveg titkosítás Exor-ral(XOR). Az XOR a "kizáró vagy". A szöveget az alábbi módon titkosítjuk: az eredeti szöveg bájtjaihoz rendelünk titkosító kulcs bájtokat. Aztán XOR  műveletet végzunk rajta ami úgy müködik, hogy ha a bitek azonosak (1,1;0,0) akkor 0 ad vissza értéknek, ha pedig különbzözőek (1,0;0,1) akkor 1 et ad vissza. Minden bitpáron elvégezve ezt, megkapunk egy titkosított szöveget.
        </para>
        <para>
            Forrás:<link xlink:href="https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tamop412A/2011-0063_01_parhuzamos_prog_linux/ch05s02.html?fbclid=IwAR2X9zgwtSH6GW2_K67UrxjYDAVgljqV0i5KmBHuAaZ2DjWIvzyFW4LrCtA">https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tamop412A/2011-0063_01_parhuzamos_prog_linux/ch05s02.html?fbclid=IwAR2X9zgwtSH6GW2_K67UrxjYDAVgljqV0i5KmBHuAaZ2DjWIvzyFW4LrCtA</link>
        </para>
        <para>
            Kód:              
        </para>
        <programlisting language="c"><![CDATA[
	#include <stdio.h>
	#include <unistd.h>
	#include <string.h>
	#define MAX_KULCS 100
	#define BUFFER_MERET 256
	int main (int argc, char **argv)
	{
		char kulcs[MAX_KULCS];
		char buffer[BUFFER_MERET];
		int kulcs_index = 0;
		int olvasott_bajtok = 0;
		int kulcs_meret = strlen (argv[1]);
		strncpy (kulcs, argv[1], MAX_KULCS);
		while ((olvasott_bajtok = read (0, (void *) buffer, BUFFER_MERET)))
		{
			for (int i = 0; i < olvasott_bajtok; ++i)
			{
				buffer[i] = buffer[i] ^ kulcs[kulcs_index];
				kulcs_index = (kulcs_index + 1) % kulcs_meret;
			}
			write (1, buffer, olvasott_bajtok);
		}
	}
        ]]></programlisting>
        <para>
            Előszőr is deklaráljuk a szükséges fejléceket. Ezt követően két állandó változót határozunk meg a #define parancsal. Ezeknek az értéke nem változik, az az konstans értékek lesznek. Az első állandó a MAX_KULCS az értéke 100. A második a BUFFER_MERET 256, ez a beolvasásnál fog kelleni. A fő fügvényben egy-egy char tipusú tömb méreteivé tesszük a két állandót. Következőkben kétváltozót hozunk be, a kulcs_index, ami a kulcsunk aktuális elemét tárolja, és az olvasott_bajtok, ami a beolvasott bájtok összegét tárolja. A kulcs_merete változóban a kulcs méretét adjuk meg a "strlen()" függvény segítségével. A kulcsot mi adjuk meg az egyik argumentumként. Az strncpy függvény a kulcs kezeléséhez szükséges. A while ciklusban beolvassuk a buffer tömbe a bemenetet. A ciklus addig fut, ameddig van mit beolvasni. A read függvényel lépünk ki a ciklusból. A while cikluson belül a forciklusban végig megyünk az összes bájton és végre hajtjuk a titkosítást.
        </para>    
        <para> 
         	A futtatás a következő:
         	A fordítás:
         	gcc fajlnev.c -o fajlnev 
         	miután lefut, utánna futtatjuk: 
         	./fajlnev 56789012 (ez a kulcs) titkosítando.txt (ide írjuk a titkosítandó txt fajl nevét, relíciós jelek között) > titkos.szoveg (titkosított fajlneve). A titkos szöveget a more titkos.szoveg parancsal nézhetjük meg.
         </para>            
    </section>        
    <section>
        <title>Java EXOR titkosító</title>
        <para>
            Írj egy EXOR titkosítót Java-ban!
        </para>
        <para>
            Az előző feladatot fogjuk megírni Java-ban. A Java egy objektumorientált programozási nyelv,azaz a nyelv objektumokbol és osztályokból áll. A Sun Microsystems informatikai cég alkotta meg. Maga a nyelv a C és a C++ nyelvekhez hasonló, azonban sokkal egyszerűbb(az említett objektumorientáltság miatt). A kezdéshez beszéljünk kicsit az osztáylokról a "Class"-okról melyek egy függvények csoportja. Van public és private része, a publikus függvényeket a programból bármi meghívhatja, míg a private függvényeket vagy változókat csak az osztályon belüli vagy barát függvények hívhatják meg. 
        </para>
        <programlisting language="c"><![CDATA[
	public class ExorTitkosito 
	{
    
    		public ExorTitkosito(String kulcsSzoveg,
            		java.io.InputStream bejovoCsatorna,
            		java.io.OutputStream kimenoCsatorna)
            		throws java.io.IOException 
		{        
        		byte [] kulcs = kulcsSzoveg.getBytes();
        		byte [] buffer = new byte[256];
        		int kulcsIndex = 0;
        		int olvasottBajtok = 0;
        		while((olvasottBajtok = bejovoCsatorna.read(buffer)) != -1) 
			{            
            			for(int i=0; i<olvasottBajtok; ++i) 
				{
                			buffer[i] = (byte)(buffer[i] ^ kulcs[kulcsIndex]);
                			kulcsIndex = (kulcsIndex+1) % kulcs.length;
            			}           
            			kimenoCsatorna.write(buffer, 0, olvasottBajtok);         
        		}      
    		}
    		public static void main(String[] args) 
		{       
	        	try 
			{          
	            		new ExorTitkosito(args[0], System.in, System.out);            
	        	} 
			catch(java.io.IOException e) 
			{ 
	            		e.printStackTrace();         
	        	}      
  		}   
	}
        	]]></programlisting>
        <para>
        	Az ExorTitkosito() függvény, kapja meg a bekért argumentumokat. Ha rosszul kapja meg, a throw() hibát adja vissza. A függvény belsejében történik a titkosítás XOR-al. Ez ugyan úgy működik, mint a fenti C kódban. Ami érdekes lehet számunka az a byte típus, ez 8-bit. Byte tipusú lessz a kulcs és a buffer tömb is, ezek tárolják a kulcsot és a beolvasott szöveget.
        </para>
        <para>
            Vizsgáljuk meg a main függvényt. A Java nyelvben a main az osztály egyik függvénye (eltére a C++ -tol, ahol a main egy különálló fő függvény az osztálytól.) Az alábbi sor "public static void main(String[] args)" a függvény fejléce. A "public" mutatja, hogy publikus, azaz elérhető. A "static"-al jelőljuk, hogy része az osztálynak. A void típust meg már ismerjük az előzőkből. A main-be képesek vagyunk argumetnumokat bekérni a terminálból. Ezzen belül láthatjuk a try() és a catch() függvényt, ezekkel a függvényekkel C++ -ban, A try() a hiba üzenetet küldi még a catch() ezt elkapja és kiírja nekünk.            
        </para>
        <para>
            A fordításhoz java fordító kell. Ehez most a "javac"-t fogjuk használni. Ha ez nincs fent a számítógépünkön, akkor a gép jelezni fogja, hogyan kell telepítenünk.
            Fordítani és futtatni az alábbi módon fogjuk:
        </para> 
        <programlisting language="c"><![CDATA[
//Fordítás:
javac ExorTitkosító.java
//Futtatás:
java ExorTitkosító titkosítandó.szöveg > titkosított.szöveg
        ]]></programlisting>       
    </section>        
    <section>
        <title>C EXOR törő</title>
        <para>
            Írj egy olyan C programot, amely megtöri az első feladatban előállított titkos szövegeket!
        </para>
        <para>
            Az alábbi feladatban a 3.2 feladatban lévő titkosítóhoz írunk egy programot ami feltöri a titkosított szöveget. A program alapműködése ugyan azon az elven alapszik, mint a 3.2 mivel ugyan úgy XOR-val alakítjuk vissza a szöveget. A lényeg, hogy a kulcsot amivel titkosítottunk azt ismerjük, mert ezzel a kulcsal tudjuk feltörni. Úgy működik, hogy a titkosított bájtokat össze exortáljuk a kulcsal, és így újra az eredeti bájtokat kapjuk. A feladatban a 3.2 ben titkosított azöveget és a kulcsot fogjuk használni, ugyanis erre épül a program.
        </para>
        <para>
            Kód:       
        </para>
        <programlisting language="c"><![CDATA[
#define MAX_TITKOS 4096
#define OLVASAS_BUFFER 256
#define KULCS_MERET 8
#define _GNU_SOURCE
#include<stdio.h>
#include<unistd.h>
#include<string.h>
int tiszta_lehet(const char titkos[], int titkos_meret)
{
	return strcasestr(titkos,"hogy") && strcasestr(titkos,"nem") && strcasestr(titkos,"az") && strcasestr(titkos,"ha");
}
}
void exor(const char kulcs[], int kulcs_meret, char titkos[], int titkos_meret)
{			
	int kulcs_index=0;
	for(int i=0; i<titkos_meret; ++i) 
  	{
		titkos[i]=titkos[i]^kulcs[kulcs_index]; 
		kulcs_index=(kulcs_index+1)%kulcs_meret;
  	}
}
int exor_tores(const char kulcs[], int kulcs_meret, char titkos[], int titkos_meret)
{
	exor(kulcs, kulcs_meret, titkos, titkos_meret); 
	return tiszta_lehet(titkos, titkos_meret); 
}
int main(void)
{
	char kulcs[KULCS_MERET];
	char titkos[MAX_TITKOS];
	char *p=titkos;
	int olvasott_bajtok;
	while((olvasott_bajtok=read(0,(void *) p,(p-titkos+OLVASAS_BUFFER<MAX_TITKOS)? OLVASAS_BUFFER:titkos+MAX_TITKOS-p)))
		p+=olvasott_bajtok;
	for(int i=0; i<MAX_TITKOS-(p-titkos);++i)
		titkos[p-titkos+i]='\0';
	for(int ii='0';ii<='9';++ii)
 	 for(int ji='0';ji<='9';++ji)
	   for(int ki='0';ki<='9';++ki)
   	    for(int li='0';li<='9';++li)
    	     for(int mi='0';mi<='9';++mi)
              for(int ni='0';ni<='9';++ni)
      		for(int oi='0';oi<='9';++oi)
       		 for(int pi='0';pi<='9';++pi)
			{
			kulcs[0]=ii;
			kulcs[1]=ji;
			kulcs[2]=ki;
			kulcs[3]=li;
			kulcs[4]=mi;
			kulcs[5]=ni;
			kulcs[6]=oi;
			kulcs[7]=pi;
			if(exor_tores(kulcs,KULCS_MERET,titkos,p-titkos))
				printf("Kulcs: [%c%c%c%c%c%c%c%c]\nTiszta szoveg: [%s]\n",ii,ji,ki,li,mi,ni,oi,pi,titkos);
			exor(kulcs,KULCS_MERET,titkos,p-titkos);
			}
	return 0;		
}  
        ]]></programlisting>
         <para>
            Forrás:<link xlink:href="https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tamop412A/2011-0063_01_parhuzamos_prog_linux/ch05s02.html?fbclid=IwAR2X9zgwtSH6GW2_K67UrxjYDAVgljqV0i5KmBHuAaZ2DjWIvzyFW4LrCtA">https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tamop412A/2011-0063_01_parhuzamos_prog_linux/ch05s02.html?fbclid=IwAR2X9zgwtSH6GW2_K67UrxjYDAVgljqV0i5KmBHuAaZ2DjWIvzyFW4LrCtA</link>
        </para>
        <para>
             Elsőnek is definiáljuk az állandókat és a fejléceket. Az állandók közül most is a buffer a beolvasáshoz szükséges, a kulcs mérete megint a kulcsot tartalmazó tömbhöz kell ami az előzőleg használt kód miatt 8. A fő függvény előtt találunk függvényeket. Az átlagos szóhossz és a tiszta lehet függvény a törés gyorsaságát segítik elő. Az átlagos szóhossz megadja az szóhossz atlagat még a tiszta lehet pedig a gyakori magyar szavakat figyeli. A void exor () fügvény megkap egy kulcsot, a méretét, a titkos szövegnek a tömbjét és annak a méretét.Itt a forciklusban a kulcsot össze exortálja a titkos szöveggel. Az exor_tores függvény meghívja az exor függvényt is vissza adja a tiszta szöveget. A fő függvényben láthatjuk deklarációk után a titkos szöveg beolvasását.Utánna a program megnézi az összes lehetséges permutációt és a megoldást kííratja a kimenetre, ezzel a kóddal a 3.2 programot használva fel tudjuk törni a szöveget.
        </para>
	<para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/ch01.html#exor_titkosito">https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/ch01.html#exor_titkosito</link>               
        </para>
          
    </section>               
    <section>
        <title>Neurális OR, AND és EXOR kapu</title>
        <para>
            A feladatban egy Neurális hálozatot fogunk írni R nyelvben. A nevét a neuron-ról kapta, az az az idegsejtről. Ezekből épűl fel az idegrendszer. Ez egy ingerlékeny sejt, ami ingerület fel és leadásával továbbít információt, amit fel is dolgoz.
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/NN_R">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/NN_R</link>               
        </para>
<programlisting language="c"><![CDATA[       
library(neuralnet)
a1    <- c(0,1,0,1)
a2    <- c(0,0,1,1)
OR    <- c(0,1,1,1)
or.data <- data.frame(a1, a2, OR)
nn.or <- neuralnet(OR~a1+a2, or.data, hidden=0, linear.output=FALSE, stepmax = 1e+07, threshold = 0.000001)
plot(nn.or)
compute(nn.or, or.data[,1:2])
]]></programlisting>
<mediaobject>
        	<imageobject condition="printf">
        		<imagedata fileref="img/or.png" format="PNG" scale="30"/>
        	</imageobject>
        </mediaobject> 
	<para>
		A program elején meghívjuk a neuralnet könyvtárat ami tartalmazza a nekünk szükséges függvényeket. A bemenet az a1 és az a2 lesz. A gép most a logikai vagyot, azaz az OR -t fogja megtanulni. Ha a1 és a2 bemenet 0-t ad. Az OR értéke is 0 lesz, minden más esetben az értéke 1. Ezeket az or.data-ban tárolja el a program. Úgy mond "megtanulja". Az nn.or értékét pedig a neuralnet() függvényel határozzuk meg. A függvény első argumentumában a megtanuladnó érték van, aza hogy az OR értéke 0 legyen vagy 1. A második argumentumban adjuk meg az or.data ami alapján tanulja meg a program. A harmadik argumentumban rejtett neutronok száma van. A stepmax a lépésszámot adja. A plot függvénnyel kirajzolunk (lásd a képen) a tanulás folyamatának egyik esetét.
	</para>
<programlisting language="c"><![CDATA[       
library(neuralnet)
a1    <- c(0,1,0,1)
a2    <- c(0,0,1,1)
OR    <- c(0,1,1,1)
AND   <- c(0,0,0,1)
orand.data <- data.frame(a1, a2, OR, AND)
nn.orand <- neuralnet(OR+AND~a1+a2, orand.data, hidden=0, linear.output=FALSE, stepmax = 1e+07, threshold = 0.000001)
plot(nn.orand)
compute(nn.orand, orand.data[,1:2])
]]></programlisting>
<mediaobject>
        	<imageobject condition="printf">
        		<imagedata fileref="img/and.png" format="PNG" scale="30"/>
        	</imageobject>
        </mediaobject> 
<para>
	A programunk azzal bővül, hogy megtanítjuk a programnak az OR-t és az AND-et fogja megtanulni a program. A különbség az előzőtöl annyi, hogy az AND csak akkor kap 1 értéket, ha a1 és a2 értéke is 1, különben az AND értéke 0. A tanulás folyamat ugyan olyan mint az előző. A tanulás módját az orand.data-ba mentjük.
</para>
<programlisting language="c"><![CDATA[
a1      <- c(0,1,0,1)
a2      <- c(0,0,1,1)
EXOR    <- c(0,1,1,0)
exor.data <- data.frame(a1, a2, EXOR)
nn.exor <- neuralnet(EXOR~a1+a2, exor.data, hidden=0, linear.output=FALSE, stepmax = 1e+07, threshold = 0.000001)
plot(nn.exor)
compute(nn.exor, exor.data[,1:2])
]]></programlisting>
<mediaobject>
        	<imageobject condition="printf">
        		<imagedata fileref="img/exor.png" format="PNG" scale="30"/>
        	</imageobject>
        </mediaobject> 
<para>
	Itt pedig az EXORT tanítatjuk meg a programmal. Az EXOR-nál az EXOR értéke akkor 1, ha az a1 és a2 értéke 1,0 vagy 0,1 . Ha mind akét érték 0,0 vagy 1,1 akkor az EXOR értéke 0 lesz. Ezt a tanulási mintát az exor.data-ban mentjük el. És a tanulás pont úgyanúgy van mint a fentiekben. A képen láthatjuk, hogy a program nem tanulta meg amit kell, ugyanis az eredmények hibásak. A kulcs abban van, hogy a rejtett neutronok értéke 0. A következőben nézzük meg a megoldását.
</para>        
<programlisting language="c"><![CDATA[
a1      <- c(0,1,0,1)
a2      <- c(0,0,1,1)
EXOR    <- c(0,1,1,0)
exor.data <- data.frame(a1, a2, EXOR)
nn.exor <- neuralnet(EXOR~a1+a2, exor.data, hidden=c(6, 4, 6), linear.output=FALSE, stepmax = 1e+07, threshold = 0.000001)
plot(nn.exor)
compute(nn.exor, exor.data[,1:2])
        	]]></programlisting>
        <para>
           Itt anyiban változtattunk, hogy a rejtett neutronoknak létrehoztunk 3 réteget , a rétegek értékei 6,4,6. Ahogy a képen is látszik, az eremény így helyes. 
        </para> 
        <mediaobject>
        	<imageobject condition="printf">
        		<imagedata fileref="img/exorjo.png" format="PNG" scale="30"/>
        	</imageobject>
        </mediaobject>            
    </section>        
    <section>
        <title>Hiba-visszaterjesztéses perceptron</title>
        <para>
            C++
        </para>
        <para>
            A perceptron a mesterséges inteligenciának olyan, mint az agynak a neuron. A program képes feldolgozni és megtanulni a bemenetet, ami 0,1 ből áll.
        </para>
        <para>
            Forrás:<link xlink:href="https://youtu.be/XpBnR31BRJY">https://youtu.be/XpBnR31BRJY</link>
        </para>
        <para>
            Kód:            
        </para>
        <programlisting language="c"><![CDATA[
        #include <iostream>
#include "mlp.hpp"
#include "png++/png.hpp"
int main (int argc, char **argv) 
{
    png::image <png::rgb_pixel> png_image (argv[1]); 
    int size = png_image.get_width()*png_image.get_height();
    
    Perceptron* p = new Perceptron(3, size, 256, 1);
    double* image = new double[size];
    for(int i {0}; i<png_image.get_width(); ++i)
         for(int j {0}; j<png_image.get_height(); ++j)
            image[i*png_image.get_width()+j] = png_image[i][j].red;
    double value = (*p) (image); 
    std::cout << value << std::endl;
    delete p; 
    delete [] image; 
}
        ]]></programlisting>
        <para>
            A kód magyarázata: két headere van szükségünk az "mlp.hpp" és a "png++/png.hpp" -re, ezek a megjelenítés miatt kellenek nekünk és ebbe van a perceptron elve is. A fő fügvényünk elején lefoglaljuk a tárhelyet a képnek és megadjuk a méreteit. Következik a perceptron létrehozása és a megfelelő értékek hozzá adása. A "double* image = new double[size];" sorral  a végélétrehozunk egy size méretű képet és utánna feltöltjük a megadott képpel. A delete parancsokkal töröljük a perceptront és a képet.
        </para>            
    </section>        
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
