<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Arroway!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

	<section>
        <title>OO szemlélet</title>
        <para>
	Írjunk olyan OO, leforduló Java és C++ kódcsipetet, amely megsérti a Liskov elvet! Mutassunk rá a
megoldásra: jobb OO tervezés.
        </para>
	<para>
            A következő programcsipet a JDK beéített metódusa amely megtalálható 
            a java.util.Random forrásban a nextGaussian néven.
        </para>

        <programlisting language="java"><![CDATA[
            public class NextGuassian {
		
                private double nextNextGaussian;
                private boolean haveNextNextGaussian = false;

                public double nextGaussian() {
                if (haveNextNextGaussian) {
                    haveNextNextGaussian = false;
                    return nextNextGaussian;
                } else {
                    double n1, n2, v1, v2, s;
                    do {
                        n1 = Math.random();	/// nextDouble()
                        n2 = Math.random();
                        
                        v1 = 2 * n1 - 1;   // between -1.0 and 1.0
                        v2 = 2 * n2 - 1;   // between -1.0 and 1.0
                        s = v1 * v1 + v2 * v2;
                    } while (s >= 1 || s == 0);
                    double multiplier = StrictMath.sqrt(-2 * StrictMath.log(s)/s);
                    nextNextGaussian = v2 * multiplier;
                    haveNextNextGaussian = true;
                    return v1 * multiplier;
                    }
                }
            }
        ]]></programlisting>
	<para>
            A következő kód részlet a PolarGen, amit már elöző félévből is ismerhetünk.
        </para>
	
	 <programlisting language="java"><![CDATA[
           public class PolarGenerator
{
    boolean nincsTarolt = true;
    double tarolt;
    
    public PolarGenerator()
    {
        nincsTarolt = true;
    }
    
    public double kovetkezo() 
    {
        if(nincsTarolt)
        {
            double u1, u2, v1, v2, w;
            do{
                u1 = Math.random();
                u2 = Math.random();
                v1 = 2* u1 -1;
                v2 = 2* u2 -1;
                w = v1*v1 + v2*v2;
            } while (w>1);
            
            double r = Math.sqrt((-2 * Math.log(w) / w));
            tarolt = r * v2;
            nincsTarolt = !nincsTarolt;
            return r * v1;
        }
        else
        {
            nincsTarolt = !nincsTarolt;
            return tarolt;
        }
    }
public static void main(String[] args)
    {
        PolarGenerator g = new PolarGenerator();
        for (int i = 0; i < 10; ++i)
        {
            System.out.println(g.kovetkezo());
        }
    }  
}
        ]]></programlisting>
	<para>
            Ha alaposan megfigyeljük a kér kódot, akkor látható, hogy lényegében csak a változok nevei változtak meg. Tehát levonhatjuk azt a következtetést, hogy a az OpenJDK, Oracle JDK-ban a Sun által adott OO szervezés ua., mint a mi kódunk.
        </para>
	<para>
            Beszéljünk kicsit a programról és hogy mit csinál. Nem nagyon fogom részletezni, mivel a Welch fejezetbe már le van írva.
            A kovetkezo() nevű metódus matematikai számítás alapján hoz létre egy új számokat. Az if-ben megnézzük, hogy
            van-e már létrehozott érték, illetve ha nincs, tovább lépünk a ciklusba. Ez létrehoz 2 "véletlen" számot a random() függvénnyel. 
            Ha a szám nagyobb mint 1, a while() ciklusban matematikai számításokat végzünk, majd értéket ad a tarolt nevű változónak. Ezt 	      követően nincsTarolt valtozó logikai értékét megváltoztatja. A returnnel pedig visszaadja a létrehozott értéket.
            Ha már volt generált szám, akkor a nincsTarolt valtozó logikai értékét megváltoztatja és azt a számot adja vissza.
        </para>
	<para>
	Lássuk úgyan ezt a kódot C++ nyelven:
        </para>
	<programlisting language="c++"><![CDATA[
	#include <iostream>
#include <math.h>
#include <pthread.h>
#include <ctime>


class PolarGen
{
public:
  PolarGen()
  {
    nincsTarolt = true;
    std::srand (std::time(NULL));
  }
  ~PolarGen()
  {
  }
  double kovetkezo();
private:
  bool nincsTarolt;
  double tarolt;
};
double PolarGen::kovetkezo ()
{
  if (nincsTarolt)
  {
    double u1, u2, v1, v2, w;
        do
      {
        u1= std::rand() / (RAND_MAX +1.0);
        u2= std::rand() / (RAND_MAX +1.0);
        v1=2*u1-1;
        v2=2*u1-1;
        w=v1*v1+v2*v2;
           }
    while (w>1);
    double r =std::sqrt ((-2 * std::log(w)) /w);
    tarolt=r*v2;
    nincsTarolt =!nincsTarolt;
    return r* v1;
   }
   else
   {
    nincsTarolt =!nincsTarolt;
    return tarolt;
   }
}
int main (int argc, char **argv)
{
    PolarGen pg;
    for (int i= 0; i<10;i++)
      std::cout<<pg.kovetkezo ()<< std::endl;
    return 0;
}
	]]></programlisting>
</section>  
    

<section>
        <title>„Gagyi”</title>
        <para>
	Az ismert formális3
„while (x &lt;= t &amp;&amp; x >= t &amp;&amp; t != x);” tesztkérdéstípusra adj a szokásosnál
(miszerint x, t az egyik esetben az objektum által hordozott érték, a másikban meg az objektum
referenciája) „mélyebb” választ, írj Java példaprogramot mely egyszer végtelen ciklus, más x, t
értékekkel meg nem! A példát építsd a JDK Integer.java forrására4
, hogy a 128-nál inkluzív objektum
példányokat poolozza!
        </para>
	<para>
	A feladatban szerepeltetett feltétel azért érdekes, mivel az integerben a -128 127 intervallum előre tárolva van és a program
	az eltárolt memória címeket hasonlítja össze. Abban az esetben, ha az intervallumon kivül eső értéket veszünk fel, példa kép a -129-t
	mind két változóban, akkor a két memóriacím különbözik, ezt követően őedig, mivel a feltétel teljesül belép a végtelen ciklusba a 		program.
	</para>
    </section>        

    <section>
        <title>Yoda</title>
        <para>
            Írjunk olyan Java programot, ami java.lang.NullPointerEx-el leáll, ha nem követjük a Yoda conditions-t!
        </para>
        <para>
            A Yoda conditions nevezhető egy programozási "nyelv jásrásnak". A lényege, hogy a feltétel két részét megfordítjuk. Az az
	az összehasonlítandó értéket a megszokással ellentétben, nem bal oldalra, hanem jobb oldalra tesszük.
        </para>
	<programlisting language="java"><![CDATA[
	if ($value == 42) /*e helyet*/
	if (42 == $value) /*ezt írjuk*/
	]]></programlisting>
        <para>
            A nevét a jelenség onnan kapta, hogy a Star Warsból jól ismert karakter Yoda, törve beszélte az angol nyelvet.                
        </para>
	<programlisting language="java"><![CDATA[
	public class yoda {
		public static void main (String[]args)
		{
			String myString = null;
			/*if (myString.equals("foobar"))
				System.out.println("Yoda nem ért");*/
			if (!("foobar".equals(myString)))
				System.out.println("Yoda érti");
		}
	}
	]]></programlisting>
        <para>
            A fenti programrészben elértük, hogy a kommentált rész java.lang.NullpointerEx hibával leálljon, mivel a NULL-t nem tudjuk hasonlítni a karakter sorhoz.
        </para>
    </section>   
<section>
        <title>EPAM: Objektum példányosítás programozási mintákkal</title>
        <para>
            Hozz példát mindegyik “creational design pattern”-re és mutasd be mikor érdemes használni őket!
        </para>
        <para>
            A létrehozási minták a példányosítás folyamatát ábrázolja. Obijektumok létrehozására valóak és, hogy egyszerűsítsék kódot illetve 
	a tervezést.
        </para>
	<para>
	Gyártó metódus programtervezési minta
	</para>
	<para>
	Ezzel a mintával a kódban található számos egyforma példányosító utosítás kiváltható. A függvények neve általában a Create, Make vagy 
	Do szóval kezdödnek és a nevükben megadott osztály egy pédányát adják vissza. Az ősosztályban elhelyezett gyártásimetódus írja le a 
	gyártás algoritmusát, a gyermek osztály pedig eldönti mit kell legyártani.
	</para>
	<para>
	
	</para>
	<para>
	A inkelt példában az "auto" osztály egy abstact osztály lesz, ennek a mintjára adunk meg három másik osztályt, amely ezt kibővíti. 
	A "Getautomarka" osztály létre fogja hozni az obijektumot a megadott információ szerint.
	</para>
	<para>
	Absztrakt gyár programtervezési minta
	</para>
	<para>
	Ez a programozási minta lehetőséget nyújt arra, hogy a közös témához kapcsolodó gyártó metódusokat egyságbe zárjuk, anélkül, hogy specifikálnánk azok konkrét osztályiat. Szétválasztja egymástól objektumok egy csoportjának implementációját azok általános használatától és objektum összetételre hagyatkozik. Ennek a mintának a használata, lehetővé teszi egy rendszerben a konkrét típus implementációk kicserélését anélkül, hogy az őket használó kódot módosítanánk.
	</para>
	<para>
	
	</para>
	<para>
	A linkelt példában, elsőnek létrehozunk egy "bank" interfészt, majd konkrét osztályokat, minden banknak. Ezt követöen egy "kölcsön"
	abstarct osztályt és konkrét osztályokat a kölcsön tipusoknak. Majd létrehozzuk az absztract gyárunkat, ami hivatkozni fog a bank és a kölcsöngyár osztályra.
	</para>
	<para>
	Építő programtervezési minta
	</para>
	<para>
	Ez a minta a gyártó és az absztrakt gyár metodustól abban különbözik, hogy alternatívát nyújt a teleszkópos konstruktor anti-mintára.
	Az anti-minta akkor jelentkezik, amikor a konstruktor paraméter-kombinációinka a száma növekszik és a konstruktor exponenciális listáját okozza. Az építő minta az építőt használja, ami egy másik obijektum és minden egyes paramétert lépésről lépésre kap meg, majd egyben adja azt vissza. Ezt a programtervezési mintát használhatjuk lapos adatoknál. (HTML, SQL)
	</para>
	<para>
	
	</para>
	<para>
	Prototípus programtervezési minta
	</para>
	<para>
	A prototípus programozási minta lényege, a klónozás, az erefeti obijektummal megegyző új obijektum létrehozása. Ehhez az egyszerű értékadás nem elegendő, úgyan is azzal csak másolás történik. A klónozásnak két típusa van a segély és a mély klonózás. A sekély klónozásban a hivatkozott obijektumokat is másoljuk, mint elemi tipusú tulajdonságait. A mély klónozásnál az osztály által hivatkozott objektumokat is klónozzuk.
	</para>
	<para>
	
	</para>
	<para>
	Egyke programtervezési minta
	</para>
	<para>
	Ebben a programozási mintában egy obijektumra korlátozzuk, a létrehozható példányok számát. Az egykének nem lehet publikus konstruktora, mivel ez esetben több példányt is létre lehetne hozni. De ha nincs konstruktor, akkor nem hozható létre a megoldást az osztályszintű metódusok jelentik. Ezzeket akkor is lehet használni ha nincs példány. Szóval az egykének van osztály szintű metódusa, ami minden hívojának ugyan azt adja vissza. A létrehozáshoz pedig privát konstruktort
	</para>
	<para>
	
	</para>
    </section> 
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                
</chapter>                
