<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Stroustrup!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

	<section>
        <title>JDK osztályok</title>
        <para>
	Írjunk olyan Boost C++ programot (indulj ki például a fénykardból) amely kilistázza a JDK összes
osztályát (miután kicsomagoltuk az src.zip állományt, arra ráengedve)!
        </para>
	<para>
	Feladatunkban a Boost könyvtárat felhasználva kell kiíratnunk egy C++ program segítségével a JDK összes
osztályát. Az elso feladat a Boost könyvtárat feltenni, ha még nincs a gépünkön akkor azt az alábbi módon ˝
tudjuk megtenni: "sudo apt-get install libboost-all-dev". Azért van erre szükségünk, ugyanis az elérési utat
és a kiterjesztést is ezel tudjuk elvégezni.
	</para>
	<programlisting language="c++"><![CDATA[
#include <iostream>
#include <string>
#include <map>
#include <iomanip>
#include <fstream>
#include <vector>

#include <boost/filesystem.hpp>
#include <boost/filesystem/fstream.hpp>
#include <boost/program_options.hpp>
#include <boost/tokenizer.hpp>
#include <boost/date_time/posix_time/posix_time.hpp>

using namespace std;
using namespace boost::filesystem;

int szamlalo = 0;

void read_file ( boost::filesystem::path path, std::vector<std::string> acts )
{

	if ( is_regular_file ( path ) ) {

		std::string ext ( ".java" );

	if ( !ext.compare ( boost::filesystem::extension ( path ) )  ) {

		cout<<path.string()<<'\n';
		std::string actpropspath = path.string();
		std::size_t end = actpropspath.find_last_of ( "/" ) ;
		std::string act = actpropspath.substr ( 0, end );

acts.push_back(act);
szamlalo++;
}

	} else if ( is_directory ( path ) )
			for ( boost::filesystem::directory_entry & entry : 
				boost::filesystem::directory_iterator ( path ) )
				read_file ( entry.path(), acts );
}

int main ( int argc, char *argv[] )
{
string path="src";
vector<string> acts;
read_file(path,acts);
cout<<"szamlalo: "<<szamlalo<< std::endl;
return 0;
}
	]]></programlisting>
<para>
	A programunk azt fogja csinálnni, hogy kírja a ".java" végzodés ˝u fájlokat, és ezek elérési útját, majd a végén hogy összesen hány darab van ezekb ˝ ol. A program- ˝
ban elosz ˝ or elvégezzük a szükséges include-kat a boost mappából és amikre még szükségünk lesz (vector, ˝
iostream ...stb). Ezek után elosz ˝ or is létre kell hozni egy egész típusú változót amivel számolni fogjuk a ˝
fájlok számát mégpedig úgy, hogyha van egy ".java" végzodés ˝u fájl, akkor növeljük egyel az értékét. A re- ˝
ad_file() függvény segítségével fogjuk beolvasni a mappákat és azok tartalmait. If-ek használatával fogjuk
megvizsgálni a kiterjesztést. És itt adjuk meg a zelérési utat is. A vectorba fogjuk beletenni az összes .java
fájlt az elérési úttal együtt. A legvégén pedig ezeket kiíratjuk.
        </para>
</section>

<section> 
<title>EPAM: It's gone. Or is it?</title>
        <para>
	Adott a következő osztály:
        </para>
	<programlisting language="java"><![CDATA[
	public class BugousStuffProducer {
private final Writer writer;
public BugousStuffProducer(String outputFileName) throws
IOException {
writer = new FileWriter(outputFileName);
}
public void writeStuff() throws IOException {
writer.write("Stuff");
}
@Override
public void finalize() throws IOException {
writer.close();
}
}
	]]></programlisting>
	<para>
	Mutass példát arra az esetre, amikor előfordulhat, hogy bár a program futása során meghívtuk a
writeStuff() metódust, a fájl, amibe írtunk még is üres.
        </para>
	<para>
	A fenti kód részlettel azért fordulhat elő az, hogy nem íratunk ki semmit a fájlba, a meghívás ellenére, mivel eldobtuk az IOExceptiont. Az az a program nem nézi meg, hogy sikerült-e megnyitni a fájlt vagy sem. A félév során azt is tapasztalhattuk, hogy ha nem dobjuk el az IOExceptiont, akkor mindig kéri, hogy try-catchbe helyezük a beolvasásokat, ez itt elmaradt ezért van lehetőség arra, hogy fájlbaírás nélkül fut le a program. Az orvoslása nagyon egyszerű, ahol a fájl megnyitásra kerül és ahol írunk bele az IOExceptiont nem dobjuk el, illetve a fájl megnyitását egy try-ba teszük. Az utobbi lépés azért szükséges, mivel így nem is fog tovább menni a program, ha nincs fájl megnyitva. A javítót verzió:
        </para>
	<programlisting language="java"><![CDATA[
	public class FinalizeFixedExample {

    public static void main(String[] args) throws Exception {
        try (BugousStuffProducer stuffProducer = new BugousStuffProducer("someFile.txt")) {
            stuffProducer.writeStuff();
        }
    }

    private static class BugousStuffProducer implements AutoCloseable {
        private final Writer writer;

        public BugousStuffProducer(String outputFileName) throws IOException {
            writer = new FileWriter(outputFileName);
        }

        public void writeStuff() throws IOException {
            writer.write("Stuff");
        }

        @Override
        public void close() throws Exception {
            writer.close();
        }
    }
}
	]]></programlisting>
</section> 

<section> 
<title>EPAM: Kind of equal</title>
        <para>
	Adott az alábbi kódrészlet.
        </para>
	<programlisting language="java"><![CDATA[
	p// Given
String first = "...";
String second = "...";
String third = "...";
// When
var firstMatchesSecondWithEquals = first.equals(second);
var firstMatchesSecondWithEqualToOperator = first == second;
var firstMatchesThirdWithEquals = first.equals(third);
var firstMatchesThirdWithEqualToOperator = first == third;
	]]></programlisting>
	<para>
	Változtasd meg a String third = "..."; sort úgy, hogy a
firstMatchesSecondWithEquals, firstMatchesSecondWithEqualToOperator,
firstMatchesThirdWithEquals értéke true, a
firstMatchesThirdWithEqualToOperator értéke pedig false legyen. Magyarázd
meg, mi történik a háttérben.
	</para>
	<para>
	Mielőtt elkezdjük a változtatásokat nézzük meg, hogy mi is történik. Mind látható mindhárom változónkban úgyan az az érték. A Java ezt nagyon okosan kezeli, ez esetben nem hozza létre az adot elemet, csak egyszer és a három változónk mind úgyan arra mutat, ezzel erőforrást sporolva. Tisztázás képpen a három változó különbözik, de egy adott memóriacímre utal, ahol az érték elmentésre került. Tegyük meg a következő átírást:
	</para>
	<programlisting language="java"><![CDATA[
String third = new String("...");
	]]></programlisting>
	<para>
	Erre az átírásra azért volt szükség, mivel így, annak ellenére, hogy úgyan az van a mindhárom változónkban, a harmadik újra elmentésre kerül egy másik memóriacímben. Na de miért van erre szükség? Mint ahogy azt már tanultuk az equals() és az == között különbség van. Az equals() a két változó tartalmát hasonlítja össze, az == pedig azok memóriacímét, ezért lesz az utolsó állítás hamis. A first és a third bár úgyan azt taralmazzák és az equals() erre igazat is adott, a két érték nem egy memóracímen szerepel ezért az == hamis értéked add vissza.
	</para>
</section> 
<section>
<title>EPAM: Java GC</title>
        <para>
	Mutasd be nagy vonalakban hogyan működik Java-ban a GC (Garbage Collector). Lehetséges az
OutOfMemoryError kezelése, ha igen milyen esetekben?
        </para>
	<para>A GC (Garbage Collector - Szemét gyüjtő) lényege, a memória kezelésben keresendő. Feladata a program által már nem használt memóriát felszabadítani. A Javanak van beépített GC-je, de nézzük meg melyik hét fajta szemétgyűjtővel találkozhatunk.</para>
	<para>Serial Garbage Collector - egy egyszerű GC implementáció. Alapjában egyszállon történik a szemét gyüjtés és felszabadítás.Teljesen leállítja az alkalmazást a memória kezelés idejére.</para>
	<para>Parallel Garbage Collector - több szállon történik a szemét gyűjtés és felszabadítás, e miatt nagyobb a CPU igénye, miny a Serial Garbage Collectornak, de gyorsabb is.Teljesen leállítja az alkalmazást a memória kezelés idejére.</para>
	<para>
	CMS Garbage Collector - Több szállon történik a szemét gyűjtés. Olyan aplikációkban használjuk, ahol fontos a válasz idő. A szemétgyűjtés itt négy fázisból áll: initial mark, concurrent marking phase/pre-cleaning, remarking, concurrent sweeping. Az inital mark-ban a prgoram megjelőli az obijektumokat, ez idő alatt a program áll. Concurrent marking phase fázisban az alkalmazás futásával egy időben (és ettől konkurens) bejelöli a tranzitíven elérhető objektumokat. A remarkban ismét leáll a program és az elöző fázisban módosult obijektumokat, ezzel véglegesítve az élő obijektumok megjelölését. Az utolsó fázisban a sweepingban pedig törli a memória szemetet.
        </para>
	<para>
	G1 Garbage Collector - Több magon futó, nagy memóriával rendelkező aplikációkhoz tervezték. A memóriát több részre pontja és egyszere fésüli át őket. A G1 sok tekintetben a CMS-hez hasonlóan működik. Ez is egy konkurens marking fázisban határozza meg, mely objektumok vannak használatban. Mikor a mark fázis kész, a G1 már tudja, hogy melyek a nagyrészt üres régiók. Elsőként ezeket tisztítja ki, ami általában nagy szabad területet eredményez.
        </para>
	<para>
	Epsilon Garbage Collector - Egy passzív szemétgyüjtő, lefoglalja a memóriát az aplikációnak, de nem gyüjtí össze a nem használatos elemeket. Ez a módszer megengedi, hogy az aplikáció kifusson a memóriából és összeomoljon. Jó arra, hogy leteszteljük, a programunk mennyi memóriát használ, mivel elzártan futatja azt, a megadott memória értékkel.
        </para>
	<para>
	Z garbage collector - A programot maximum 10ms-ra álítja le, e miatt ajánlott olyan aplikációkhoz, ahol a nagyobb leállás problémát okozhat. Három lépésben dolgozik.
	</para>
	<para>
	Shenandoah - Nagyon minimális időre állítja le a programot, mivel nagyrészt egyidőben fut a programmal.
	</para>
	<para>
	A válasz igen is és nem is. Abban az esetben, ha az OOME nem a mi programunk okozta, hanem egy egyébb  a háttérben futó aplikáció, ez esetben nem. Abban az esetben, ha a mi programunk okozza, és pontosan tudjuk, hogy hol és micsoda képesek vagyunk rá, hogy elkapjuk és kezeljük. Szerintem ennek a legértelmesebb felhasználása az Epsilon GC használatakor lenne, úgyan is ezzel megelözhetjük a program összeomlását, ha az kifút a memóriából.
	</para>
</section>
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                
</chapter>                
